---
title: >-
    بخش چهارم - قسمت دوم
---
# بخش چهارم - قسمت دوم

<div class="n" id="bn1"><p>ابو محمد بن یحیی، معلم مامون، گفت: روزی ناگزیر از بیمارئی که دچارش بودم، نشسته نماز خواندم. قضا را مامون خطائی کرد. برخاستم تا تنبیهش کنم. وی گفت: شیخا، خداوند را نشسته اطاعت همی کنی اما برخاسته عصیان روا می داری؟</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>پاره ای از اهل کلام، با شنیدن این سخن گفته اند، این سخن مناسب حدیث مشهور است که: روزی برسد که در قعر جهنم هم شاهی سبز شود.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>شیخ مقتول سهروردی در تلویحات گوید: انسان تا زمانی که ملکه ی خلع بدن حاصلش نشود، حکیم به حساب نیاید. و در این معنی نباید به فیلسوف نمایان خطاکار مادی التفات کرد. چه کار سترگ تر از آن است که آن ها گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>صاحب مفاحص گوید: تعبیر از مبداء فیاض، تعالی شانه، به وحدت رواست چه در برگیرنده تر از وجود است. پاره ای از عارفان از آن به نقطه تعبیر می کنند و شیخ (ابن) عربی از آن به عشق تعبیر می کند. و مردم را در عشق به وی مذاهبی گوناگون است. خدایش خیردهاد که چه نیک سرود:</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>حسن تو واحد اما کلام ما گوناگون است. هر چند این هم زیبائی ترا اشاره همی کند.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هزاران چاره ضایع گشت و یک دردم نشد ساکن</p></div>
<div class="m2"><p>کنون درد دگر از پهلوی هر چاره ای دارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تا از ره و رسم عقل بیرون نشوی</p></div>
<div class="m2"><p>یک ذره از آنچه هستی افزون نشوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یک لمعه زروی لیلیت بنمایم</p></div>
<div class="m2"><p>عاقل باشم اگر تو مجنون نشوی</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>از سخنان بزرگان: اگر سنگین دلی داند که سنگین دل است، دیگر سنگین دل نبود.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>در ربیع الابرار آمده است: استخوان جمجمه سری یافته شد که دندانهایش این جا و آن جا افتاده بود. وزن هر یک از دندان هایش چهار رطل بود.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>حائک، اعمش را گفت: نظرت راجع به نماز با اقتدا به حائک چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>گفت: بی وضو باکی ندارد. گفت: شهادتش را چه میگوئی؟ گفت: همراه با شهادت دو عدل پذیرفته است.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>اعرابئی را پرسیدند که خورش را چه می نامید؟ گفت: داغ. گفتند اگر سرد شود چه گوئید؟ گفت: مهلت نمی دهیم سرد شود.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>کسری انوشیروان به دادگری بنشسته بود. مردی کوتاه قد پیش آمد و گفت: مرا ستم کرده اند. انوشیروان به وی التفات نکرد.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>بزرگمهر گفت: انصاف وی نیز بده. کسری گفت: به کوتاه قد کسی نتواند ستم کند. مرد گفت: خداوند کار پادشاه اصلاح بدارد، آنکس که به من ستم کرد، از من کوتاه قدتر است.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>اگر خوک بار دیگر مسخ شود، زشت تر از جاحظ نتواند شدن. روزی وی به شاگردانش گفت: هیچ کس به اندازه ی زنی مرا شرمسار نکرد که روزی به نزد طلاسازی مرا برد و گفت: چون این بساز.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>من حیران سخن وی ماندم. هنگامی که وی برفت، از طلاساز پرسیدم چه میخواست؟ گفت: از من خواست که برایش صورت جنی را سازم. گفتم: نمیدانم چگونه بسازم. رفت و ترا با خود آورد.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>اعرابئی را ولایت یمن دادند. یهودیان را جمع کرد و گفت: راجع به عیسی(ع) چه گوئید؟ گفتند: ویرا به صلیب آویختیم و بکشتیم. گفت: از زندان نرهید مگر آن که دیه اش دهید.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>از لطایف اعراب: اعرابئی به دیگری گفت: مرا بیست درهم وام ده و نیز یک ماه مهلت. گفت: بیست درهم را ندارم، اما به جای یک ماه یک سالت مهلت دهم.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>اصمعی حکایت کرد که: روزی به قبیله ای رسیدم. و پاره ای گوشت قورمه بدیدم که به ریسمانی کشیده بودند. به خوردنشان مشغول شدم.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>زمانی که از خوردنشان فراغت یافتم، زن صاحب چادر بیرون آمد وگفت: آنچه به ریسمان بود چه شد؟ گفتم: آنها را خوردم.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>گفت: خوراکی نبود. من زنی ام که دخترکان را ختنه همی کنم. و هر بار که کسی را ختنه کنم، آنچه را قطع کنم بدان ریسمان کشم.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>حجاج قتل مردی را عزم کرد. مرد بگریخت و مخفی شد. پس از آن، بعد از روزی چند به نزد وی بازگشت و گفت: (ای امیرگردنم را بر زن).</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>حجاج گفت: چه شد که بیامدی؟ گفت: خداوند کار امیر اصلاح کناد، هر شب به رویا همی بینم که تو مرا کشته ای. از این رو خواستم کشتن یک بار بود، نه بیش. حجاج وی را عفو کرد و جایزه بخشید.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>عبدالاعلی سلیم، ریاکار بود. روزی گفت: مردم می پندارند که من ریاکارم. در حالی که دیروز روزه داشتم و امروز نیز روزه دارم و هنوز به کسی نگفته ام.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>اعرابئی نماز خویش طولانی کرد. حاضران مدحش بگفتند. زمانی که نماز تمام کرد، گفت: نیز روزه هم هستم.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>سقراط را همی بردند تا بقتل رسانند، همسرش به گریه افتاد. سقراط پرسیدش: ز چه رو همی گریی؟ گفت: از آن که ترا به مظلومی به قتل رسانند؟ گفت: مگر دوستی می داشتی من به ظالمی کشته شوم؟</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>هر دم زجهان عشق سنگی</p></div>
<div class="m2"><p>بر شیشه ی نام و ننگم آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چون اندیشم زهستی ی تو</p></div>
<div class="m2"><p>از هستی خویش ننگم آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>شادم که داد وعده به فردای محشرم</p></div>
<div class="m2"><p>کانروز هیچ وعده به فردا نمی رسد</p></div></div>
<div class="n" id="bn32"><p>در کتاب روضه از حضرت صادق(ع) نقل گشته است: خداوند کسی را که دوست پدر خویش حفظ کند، حفظ همی سازد. نیز از آن حضرت روایت شده است که: هر گاه دعا کنی، پندار که خواسته ات بردر سرای حاضر است.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>در تاریخی چنین خوانده ام: از سخنان امیرمومنان(ع) پیرامن زوال حکومت بنی عباس: حکومت بنی عباس، آسانئی خالی از سختی است.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>از این رو اگر ترک و دیلم و هند گرد شوند تا ملک از ایشان زایل سازند، نتوانند. تا آن که غلامانشان از میانشان برخیزند . . . و سلطانی از شاهان ترک، با صدائی پرهیبت برایشان مستولی شود.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>از آغاز کشورشان رو سوی ایشان کند و هیچ شهری را نگذارد مگر بگشاید. و هیچ پرچمی نبیند مگر فرود آورد . . .</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>وی همواره چنین کند تا پیروزی یابد و سپس به حق پیروزی خویش به یکی از عترت من واگذارد که حق گوید و به حق عمل کند.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>صاحب آن تاریخ گوید: وی از آن سلطان، هولاکوخان را مراد داشت که از خراسان آمد. چه آغاز حکومت بنی عباس از خراسان است. زیرا اول بار، به کوشش ابومسلم در خراسان با ایشان بیعت شد.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>و حکایت کشته شدن المعتصم بالله عباسی بدست هولاکوخان، سخت مشهور است. و منظور از این که پیروزی را به یکی از عترت من واگذارد. مراد مهدی موعود(ع) است که خروجش چنان است که در خبر آمده است.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>در بهجه الحدائق آمده است که کوفه حله و مشهد از قتل و غارت زمان هولاکوخان در امان اند. چه زمانی که هولاکو وارد بغداد شد.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>پدر من و سیدبن طاوس و ابن عزفقیه پیش تر بدو نامه نوشته بودند و امان خواسته بودند. وی پس از فتح ایشان را طلب کرد. همگی جز پدر من ترسیدند. پدر اما بنزد وی رفت.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>وی از او پرسید: چگونه پیش از پیروزی مرا نامه بنوشتی؟ گفت: از آن رو که امیر مومنان(ع)، خبر آمدن ترا بگفته بود و خبر بهر وی خواند.</p></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>افغان برآمد از هر طرف</p></div>
<div class="m2"><p>کان مه خرامان در رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>کآو از بلبل خوش بود</p></div>
<div class="m2"><p>چون گل به بستان در رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>امروز میرم پیش تو</p></div>
<div class="m2"><p>تا شرمسار من شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ورنه چه منت جان من</p></div>
<div class="m2"><p>فردا چو فرمان در رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>آمد خیالت نیمه شب</p></div>
<div class="m2"><p>جان دادم و گشتم خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>خجلت رسد درویش را</p></div>
<div class="m2"><p>ناگه چو مهمان در رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>شب ها من زار زبون</p></div>
<div class="m2"><p>باشم ز هجران بی سکون</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>هستم میان خاک و خون</p></div>
<div class="m2"><p>تا شب به پایان در رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بعد از عمری که میهمان آمده ای</p></div>
<div class="m2"><p>من بی خبر و تو ناگهان آمده ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>در خورد تو نیست نیم جانی که مراست</p></div>
<div class="m2"><p>اما چه کنم که بی گمان آمده ای</p></div></div>
<div class="n" id="bn52"><p>ابوقیس کنیزکی را دوست همی داشت. کنیزک اما دوست همی داشت که از او دوری کند و عذابش دهد. و آن قدر چنین کرد که مرگ وی نزدیک شد.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>زمانی که احتضارش فرا رسید، کنیزک را آگهی دادند. دلش به رحم آمد و به بالینش آمد. هنگامی که برسید، پرسید:</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>حالت چون است؟ مرد که سخن وی بشنید، سرود:</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>آن زمان که مرا همدم مرگ دید، مایلم شد، اما مرا آن زمان کار دگری بود.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>وی که آمد، مرگ بین ما فاصله بود. زمانی که وصل خویش بخشید، وصلش مرا سودی نمی داد.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>سپس سر بر پای وی بگذاشت و بمرد، خداوند رحمتش کناد.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>شیخ ابوطالب مکی در فوت القلوب گوید: افلاک به نفس آدمیان همی گردد همین معنی رانیز از شیخ محی الدین عربی نقل کرده اند.</p></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>هر کس که به دور فلک حادثه زای</p></div>
<div class="m2"><p>یک دم به مراد دل نشست از سر و پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>رقاص ز بهر نظارگیان</p></div>
<div class="m2"><p>دستش بگرفت و گفت بالا بنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>این قضا را گونه گون تصریف هاست</p></div>
<div class="m2"><p>چشم بندش یفعل الله مایشا است</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>گر شود ذرات عالم پیچ پیچ</p></div>
<div class="m2"><p>باقضای اسمان هیچ اند، هیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>چون قضا بیرون کند از چرخ، سر</p></div>
<div class="m2"><p>عاقلان گردند جمله کور و کر</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>قبله ای برخاستی گر ازحباب</p></div>
<div class="m2"><p>آخر این خیمه است بس واهی طناب</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>این جهان و اهل آن بی حاصل اند</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو اندر بی وفائی یکدل اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>زاده ی دنیا چو دنیا بی وفاست</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه رو آرد به تو آن رو قفا است</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>نفس بد عهد است، زان رو کشتنی است</p></div>
<div class="m2"><p>او دنی و قبله گاه او دنی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>نفس ها را لایق است این انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>مرده را در خور بود گور و کفن</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>نفس اگرچه زیرک است وخرده دان</p></div>
<div class="m2"><p>قبله اش دنیاست او را مرده دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>این هنرهای دقیق و قال و قیل</p></div>
<div class="m2"><p>قوم فرعون اند، اجل چون آب نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>سحرهای ساحران آن جمله را</p></div>
<div class="m2"><p>مرگ چو بی دان که آن شد اژدها</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>جادوئی ها را همه یک لقمه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>یک جهان پر شب بد، آن را روز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>نور از آن خوردن نشد افزون و بیش</p></div>
<div class="m2"><p>بل همان نور است کان بوده است پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>هست افزونی او را بی دلیل</p></div>
<div class="m2"><p>کو بود حادث به علت ها علیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>چون زایجاد جهان افزون نشد</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه اول او نبود اکنون نشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>انیس کنج تنهائی کتاب است</p></div>
<div class="m2"><p>فروغ صبح دانائی کتاب است</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بود بی مزد و منت اوستادی</p></div>
<div class="m2"><p>زدانش بخشدت هر دم گشادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>ندیمی، مغزداری، پوست پوشی</p></div>
<div class="m2"><p>به سر کار گویای خموشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>درونش همچو غنچه از ورق پر</p></div>
<div class="m2"><p>به قیمت هر ورق زان یک طبق زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>عماری کرده از رنگ ادیم است</p></div>
<div class="m2"><p>دو صد گل پیرهن در وی مقیم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>همه مشکین عذاران توی بر توی</p></div>
<div class="m2"><p>زبس رقت نهاده روی بر روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>زیک زنگی همه همروی و هم پشت</p></div>
<div class="m2"><p>گرایشان را زند کس بر لب انگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>گهی اسرار قرآن باز گویند</p></div>
<div class="m2"><p>که از قول پیمبر راز گویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>گهی باشند چون صافی درونان</p></div>
<div class="m2"><p>به انواز حقایق رهنمونان</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>گهی آرند در طی عبارت</p></div>
<div class="m2"><p>به حکمت های یونانی اشارت</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>گهیت از رفتگان تاریخ خوانند</p></div>
<div class="m2"><p>گه از آینده اخبارت رسانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>گهی ریزندت از دریای اشعار</p></div>
<div class="m2"><p>به جیب عقل گوهرهای اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>به هر یک زین مقاصد چون نهی گوش</p></div>
<div class="m2"><p>مکن از مقصد اصلی فراموش</p></div></div>